# Engagement 15 : Renforcer la politique d'ouverture et de circulation des données

## Institutions porteuses : 
- Secrétariat d'État chargé de la Réforme de l'État et de la Simplification
- Secrétariat d'État chargé du Numérique

## Enjeux : 
La France, son gouvernement et ses collectivités territoriales se sont engagés avec force dans l'ouverture et le partage des données publiques. Cette politique essentielle est considérée à la fois comme un ressort de vitalité démocratique, une stratégie d'aide à l'innovation économique et sociale, et un levier pour la modernisation de l'action publique.

## Description de l'engagement : 
- **Poursuivre l'ouverture des données à fort impact économique et social, et notamment des « données-pivot »**
- **Renforcer l'open data des collectivités territoriales : inscrire dans la loi l'obligation de publier les informations publiques des collectivités de plus de 3500 habitants (y compris communes et EPCI)**
- **Inscrire dans la loi les principes d'ouverture par défaut des données publiques (avec fermeture par exception) et de leur réutilisation libre et gratuite**
- **Approfondir l'étude d'opportunité sur l'ouverture des « données d'intérêt général »** 

[En savoir plus](http://gouvernement-ouvert.etalab.gouv.fr/content/fr/partager-des-ressources/engagement-15.html)
 
## Description des résultats :

**Actions** | **Résultats** | **Prochaines étapes** | **Statut**
--- | --- | --- | ---
Poursuivre l'ouverture des données à fort impact économique et social, et notamment des « données-pivot ». | L'article 4 du [projet de loi pour une République numérique](http://www.assemblee-nationale.fr/14/dossiers/republique_numerique.asp) instaure la notion de données à intérêt économique et social. Dans ce cadre, [l'ouverture de la base SIRENE est prévue au 1er janvier 2017](https://www.etalab.gouv.fr/louverture-du-repertoire-sirene-par-linsee-au-1er-janvier-2017-une-avancee-majeure-pour-lopen-data). Cette ouverture a été annoncée à l'occasion de la conférence-débat ["#DataDay : développer l'économie de la donnée"](http://www.economie.gouv.fr/dataday-developper-economie-de-la-donnee) organisée le 12 janvier 2016 par le secrétariat d'Etat chargé du Numérique. Des travaux sont en cours afin de définir les données pivots (jeux de données de qualité qui serviront de référence), selon les trois critères exposés dans l'article 9 du projet de loi. En parallèle, un travail a été fait sur la montée en qualité des données disponibles sur la plateforme data.gouv.fr, avec notamment la mise en place d'un indicateur de qualité pour les producteurs de données. | Suivre la mise en application de l'article 9 du projet de loi pour une République numérique sur les données de référence et les modalités de mise en oeuvre de la mission de service public. Poursuivre les travaux engagés avec la FING dans le cadre de la campagne [Infolab](http://fing.org/?-Infolab-) afin d'améliorer la qualité des données à fort impact économique et social. | Substantiel  
Renforcer l'open data des collectivités territoriales : inscrire dans la loi l'obligation de publier les informations publiques des collectivités de plus de 3500 habitants (y compris communes et EPCI). | Le [projet de loi République numérique]( http://www.assemblee-nationale.fr/14/ta/ta0802.asp), dans son article 4, fait rentrer les collectivités territoriales de plus de 3500 habitants dans le droit commun de l’open data des administrations publiques (NB : cet article vient abroger les dispositions initialement incluses dans l’article 106 de la loi NOTRe). Plusieurs initiatives sont en cours pour accompagner ces collectivités dans la transition vers l’open data et notamment  [la démarche d’OpenDataFrance]( http://www.opendatafrance.net/2016/07/01/opendata-france-partenaire-des-collectivites-pour-louverture-des-donnees-publiques/) qui a été conjointement missionné par Axelle Lemaire et Estelle Grelier sur le sujet. Etalab travaille également à l'accompagnement des collectivités territoriales dans la mise à disposition de leurs données : les intégrations possibles sont détaillées [ici]( https://gist.github.com/davidbgk/40bd03b77e7e5c8d3ae891b6cc2ffbc9). | Suivre l'adoption du projet de loi pour une République numérique et les actions menées avec OpenDataFrance. | Substantiel 
Inscrire dans la loi les principes d'ouverture par défaut des données publiques (avec fermeture par exception) et de leur réutilisation libre et gratuite. | Le [projet de loi pour une République numérique](http://www.assemblee-nationale.fr/14/dossiers/republique_numerique.asp) pose le principe d'une ouverture par défaut des données publiques. La [loi du 28 décembre 2015 relative à la gratuité et aux modalités de la réutilisation des informations du secteur public](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=7E3851E32FA0CB87DD653ABFF4A797F0.tpdila20v_3?cidTexte=JORFTEXT000031701525&categorieLien=id) pose le principe de la gratuité de la réutilisation des informations publiques. Les décrets relatifs aux exceptions à la gratuité sont en cours et prévus pour l'été 2016 (voir échéancier des décrets [ici](http://www.assemblee-nationale.fr/14/ta-commission/r3902-a0.asp)). | Suivre les discussions finales du projet de loi pour une République numérique sur la [version adoptée en Commission mixte paritaire le 30 juin 2016](http://www.assemblee-nationale.fr/14/ta-commission/r3902-a0.asp). | Substantiel
Approfondir l'étude d'opportunité sur l'ouverture des « données d'intérêt général ». | Jugée opportune, l'ouverture des données d'intérêt général a été inscrite dans le [projet de loi pour une République numérique](http://www.assemblee-nationale.fr/14/ta-commission/r3902-a0.asp) pour les contrats de concessions et les subventions (articles 10 et 11). Une nouvelle mission est en cours sur les données d'intérêt général. | Suivre les discussions finales du projet de loi pour une République numérique sur la [version adoptée en Commission mixte paritaire le 30 juin 2016](http://www.assemblee-nationale.fr/14/ta-commission/r3902-a0.asp) et les conclusions de la mission en cours. Rendre applicable ces dispositions. | Substantiel

## Une belle histoire : 

La démarche d'ouverture des données du ministère de l'Education nationale, de l'Enseignement supérieur et de la Recherche va connaître un nouveau développement à la rentrée scolaire 2016 : 
- Le ministère lancera en septembre sa plateforme open data sur le périmètre éducation nationale : [data.education.fr](http://data.education.fr/). Elle s'accompagnera de l'ouverture de nouveaux jeux de données (rythmes scolaires, etc.). 
- Le ministère finalise son projet PIA (Programme d'investissements d'avenir) sur les données de l'éducation prioritaires. Un recensement des données prioritaires à ouvrir par direction est en cours et une trajectoire d'ouverture sera définie en juillet 2016 par le comité de pilotage ministériel open data. Un travail en lien avec les académies et les opérateurs est également en cours afin de construire une véritable stratégie ministérielle concertée et partagée.
- Un "Educathon" (hackathon sur les données de l'éducation) est en cours d'organisation.  

Sur le périmètre recherche, le ministère travaille également sur des outils open source pour exploiter les données ouvertes : 
- Concevoir un outil industriel et générique de gestion et d'exposition des données dans une perspective d'intensification de l'usage et de l'ouverture des données ("DataESR")
- Proposer un outil, accessible à tous, de profilage des laboratoires publics et des entreprises dans leur engagement en recherche et innovation dont l'ensemble des données sous jacentes seront exposées sous licence ouverte ("ScanR") 

### Contributions associées : [#1](https://forum.etalab.gouv.fr/t/engagement-15-renforcer-la-politique-douverture-et-de-circulation-des-donnees-rapport-dautoevaluation-a-mi-parcours-du-plan-daction-pour-la-france-2015-2017-pour-une-action-publique-transparente-et-collaborative/1918/2), [#2](https://forum.etalab.gouv.fr/t/engagement-15-renforcer-la-politique-douverture-et-de-circulation-des-donnees-rapport-dautoevaluation-a-mi-parcours-du-plan-daction-pour-la-france-2015-2017-pour-une-action-publique-transparente-et-collaborative/1918/3)